<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Reflexionen</title>
    <link>http://localhost:1313/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on Reflexionen</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <copyright>Copyright © 2009–2024, ASANUMA Kouki; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 02 Oct 2023 07:45:00 +0900</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>「政治と霊性」後書</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/231002/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 07:45:00 +0900</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/231002/</guid>
      <description>京都学派をめぐる諸問題のなかでも、一般に関心が集まりやすいのはいわゆる「戦争責任」の問題であろう。とはいえ、この問題を真剣に論じようと思うと、戦中期だけでなく戦後の京都学派の動向にも十分に注意を払わなければならない。しかし、そういう問題意識のもとに戦後の京都学派の発言を丹念に追っている文献は多くはない。竹内好の古典的論考にすでにそのような問題意識が見られるにもかかわらず、それを展開しているのは米谷匡史くらいである。&#xA;竹内や米谷の論考は、戦後日本の思想的土壌に戦中期の京都学派の思想が—はっきりとは意識されないとしてもいつの間にか—染みわたっている、ということから出発している。彼らの論考が暗示していることを、私なりにまとめると、その理由は二つある。一つは、戦中期の京都学派による大東亜戦争へのコミットメントが海軍側に立っておこなわれた、ということであり、もう一つは、戦勝国となったアメリカが戦後の対東アジア政策を進めるにあたり、大日本帝国の方針（「植民地なき帝国主義」を始めとする）を基本的に踏襲するにいたった、ということである（外的な理由）。&#xA;したがって、さまざまな戦後処理はおこなわれはしたが、その根を完全には断たれることなく、戦中期の京都学派の思想（「近代の超克」）は生きのびた。たしかに、そうした大人の事情については、戦後を生きる子供たちはむしろ知らないほうがいいかもしれない。しかし、だからと言って親の誤ちをくりかえしていいわけではない。こうして彼らに課せられたのは、近代化（西洋の文化をその根源から学ばなければならない）と脱近代化（しかしそれも西洋的な近代を超えてゆくためである）という二重のカリキュラム（修正路線）であり、その際「前者の課程を修了した上で後者へ進む」という順序が厳守されなければならなかった（内的な理由）。しかし、このような事情をすべてわきまえ、それをしつらえている当の大人が、子どもたちと同じ目線でものを見ているはずはない（これら二つから逸脱する可能性）。&#xA;戦後の京都学派、ひいては「近代の超克」の問題を考えるにあたっては、この三つの次元を区別しなければならない。このことを、私は今回の考察から学んだ。</description>
    </item>
    <item>
      <title>本</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/221217/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Dec 2022 09:53:00 +0900</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/221217/</guid>
      <description>〈ポスト・ヒューマニティーズへの百年〉と題する原稿に〈絶滅の場所〉という副題がついた。〈人間ならざるものの実存主義〉という一つの主題が漆黒の中に見分けられると、葡萄の蔓のように驚きと喜びの感情が巻きついていく。《黒》と《銀》が〈絶滅の場所〉を写し撮っているのなら、《灰》は優しい声で別のことを語っている。</description>
    </item>
    <item>
      <title>インヒューマンについて</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/221101/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Nov 2022 00:32:00 +0900</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/221101/</guid>
      <description>〈インヒューマン〉とは何だろうか。&#xA;〈マスロック〉というジャンルの音楽を最近よく聴いている。〈マス〉というのは〈数学〉に由来し、〈数理のように緻密に構築された〉という意味らしい。スティーブ・ライヒやディシプリンの頃のキング・クリムゾンのような複雑極まりないポリリズムを土台として、その上に歪みを抑えたギターが技巧の限りを尽して奏でられるインストゥルメンタルが主流である。意外にもルーツは、クラシックやジャズではなく、プリミティブなパンク・ロックにあり、それが極限まで複雑化したものらしい。一見同じように見えても、出自や成長の経緯が異なっているので、定義に拘泥しすぎないほうがよさそうだ。&#xA;この種のテクニカルな音楽を日本人は得意とし、国内にも少なくないが、主に海外で高い評価を受けている。ただ私自身はポリフィアやコヴェットを特に好み、前者のAviatorや後者のNeroは私を忘我に導いてくれる。&#xA;レビューに〈インヒューマン〉の語があった。コンピュータによる作曲が当たり前になると、生楽器による再現が困難になり、それに見合った技術が要求される。コンピューターで作曲した楽曲を通常の楽器で演奏するのに何の苦も感じていないように見える若者に、私は機械を潜り抜けた人間の姿を見る。</description>
    </item>
    <item>
      <title>ガブリエルへの疑問</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/220930/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Sep 2022 10:14:00 +0900</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/220930/</guid>
      <description>マルクス・ガブリエルに関する私の疑問は、彼の思想において〈ない〉と〈ある〉がどのように内的に連関しているか、という問いに集約される。ガブリエルには専門的著作と通俗的著作の二種類があるが、フィヒテの例からも明らかなように、後者は前者のエッセンスを煮詰めこそすれ、薄めたりはしない。そこで『なぜ世界は存在しないのか』と『私は脳ではない』という二つの著作を取り上げると、共に軸となっているのは〈ない〉から〈ある〉への転換である。つまり〈世界は存在しない〉から〈無数の意味の場が存在する〉へ、〈私は脳ではない〉から〈私は精神である〉への翻転が試みられている。これによって大切なことが語られているのは間違いない。しかしこの二つの議論において〈ない〉から〈ある〉への移行がどのように遂行されているのかは杳としている。しかもこの不明瞭は〈ない〉と〈ある〉と呼ばれている二つの事態へも逆流し、そこに蟠踞している。かつて上田閑照は「私は私である」という命題を「私は私でないがゆえに私である」という命題に書き換えようとした（世界についても同様のことが提案されている）。上田のこのような定式を踏まえると、ガブリエルの場合には〈ある〉の内に〈ない〉が十分に深く織り込まれていないという感じは否めない。ガブリエルの説く〈意味〉や〈精神〉という概念が旧套を脱していないように感じられるのも、そのことと無関係ではないだろう。しかしガブリエルを遠景にして眺めると、上田の発言も深く玩味できるような面がある。例えば、西田や田邊の場合には、このような否定性は常に〈弁証法〉という強迫観念に纏わりつかれているが、ガブリエルや上田になると、そのような呪縛は消えてしまい、非弁証法的性格が強調されているように思われる。</description>
    </item>
    <item>
      <title>メイヤスーの信仰主義について</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/220928/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Sep 2022 22:05:00 +0900</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/220928/</guid>
      <description>おそらく書いたことはないが、自分自身はメイヤスーの「信仰主義」は主にヤコービのことを念頭においており、それが現代における宗教戦争の理論的正当化として復活しているのを批判したのだと理解している。ヤコービによれば、哲学的立場からは、カントのように「絶対的なもの」については「沈黙」しなければならないか、スピノザのように「非人格的な絶対者」を説くかの二択しかない。ゆえに宗教の問題は理性的に議論できない、というのがヤコービの「信仰主義」であった。ヤコービのこのような非合理主義的な信仰論に反発したのが若きシェリングやヘーゲルである。彼らによれば、宗教的問題が理性的に議論できないなら、ありとあらゆる宗教的言説が理論的には成立してしまい、メイヤスーの言うように、教義の真理は信者の「品性」によって判定される外ない。シェリングの『哲学と宗教』を読むと、この問題が彼にとってどれほど重要だったかが見て取られる。そこではどのようにして宗教の問題を、その反理性的あるいは超理性的性格を損わずに、理性的に論じうるのか、ということが主題とされている。後期哲学ではこれは「哲学的宗教」の問題として論じられるのだが、最近の研究では、このような理念が強力な「政治性」を帯びていることが強調されている。ここから振り返るとヤコービの「信仰主義」には、十分に哲学的に反省されてない政治的意図があることになるかもしれない。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
